司法機構列法官培訓數據 普通話堂內地講座受歡迎 人權活動「小貓三四隻」

司法機構向立法會財委會特別會議提供文件，詳列本港法官及司法人員參加培訓活動的數據，顯示本港法官較積極參與和內地有關係培訓活動，而和外國司法機構合辦的活動，以及涉及人權的培訓活動，名副其實「小貓三四隻」。

根據司法機構政務長回覆議員吳永嘉提問，指上一個財政年度，用於司法培訓活動的開支為 120 萬元，而今個財政年度，政府預留 220 萬元，以「舉辦更多關於履行法官職務的技巧、判案書撰寫和案件管理等範疇的培訓活動。」

根據司法機構提供的活動附表，2018/19 年度由香港司法學院舉辦的本地司法培訓活動共有 22 項，參加的各級法院法官及裁判官、司法常務官人數達 504 人次。「最受歡迎」的 3 個活動，分別為去年 4 月至 5 月舉辦的「普通話課程」，共計 52 人參加；去年 6 月由香港大學中文學院名譽副教授陳萬成主講的「 對香港法院用語的幾點觀察」講座，亦有 52 人次參加。第三名則是有 41 名法官及司法人員參加的「改革與發展中的中國內地知識產權司法保護」講座，由最高人民法院副院長、國家二級大法官陶凱元主講。

普通話課程最受歡迎 內地法官講座逾 40 人參加

如果只計及 4 項和內地有關的培訓，包括兩個普通話課程、陶凱元講座，以及一項香港和內地法官就「保護知識產權」的研討會，四項活動共計有 121 人次參加，是所有本地培訓課程參與人數的 1/4。

而同期共有 12 項並非由香港司法學院舉辦的本地司法培訓活動，總參加人次為 30 人。較值得注意是當中 5 項涉及人權的培訓，包括由香港大律師公會主辦︰「英國的人權和難民法 — 發展中的關係」講座、香港大學主辦︰「香港的免遣返聲請統一篩選機制」研討會、香港大學主辦：「香港：兒童的庇護權」研討會，以及由香港新醫療法律學會和自由亞洲合辦：「識別人口販賣的受害人」培訓課程，這 4 項培訓大部份都只是得 1 或 2 人 參加，較多人參加的是由香港大學主辦、終審法院非常任法官廖柏嘉勳爵主講的「國家安全和公共秩序與人權之間的平衡 — 司法視角」講座，共有 7 名法官或司法人員參加。

同樣不是太受本地法官及司法人員歡迎的，還有由其他司法管轄區或團體舉辦的司法培訓活動，上一個財政年度共有 8 項，絕大部份只有 1 人參加。

司法機構包括終審法院、高等法院上訴庭及原訟庭、區域法院，裁判法院，以及死因庭、勞資審裁處等機構；區域法院及以上的上級法院的司法人員是法官，而裁判法院的司法人員是裁判官。

至於以上提及的香港司法學院，自 2013 年成立，取代以往的司法人員培訓委員會。學院作用是透過發展持續的和更有系統的司法培訓，提升全體法官及司法人員的司法技能和知識。司法機構在去年下半年任命 3 名總監及 3 名律師到香港司法學院行政機構工作。根據司法機構年報，指司法學院行政機構會着手辨識各級法院的特定培訓需要、為裁判官設計符合其個別需要的培訓計劃方案、推廣「司法身心健康」的概念，以及為法官及司法人員提供穩當的研究支援。

高等法院暫委法官潘兆童在 2017 年獲委任負責制定司法培訓策略性計劃和推行司法培訓課程。

淪陷廿年， 法官都係政府行政機關委任
委任咩人而家一野露曬㡳
其實睇某副議庭份判詞已經想講cls

建議香港法官改名為香港老弟

Xiānggǎng lǎodì

成班想諗點擦鞋

司法獨立撚全面進場

楊岳橋召喚！

倪匡挑戰殖民地法庭：首席大法官由中央任命？無人可以制衡，只靠個人操守？

講個笑話：
香港法官

倪匡短短十幾分鐘講左勁多point，功力深厚